\chapter{Introducción}

\section{Contexto}
La fMRI es una de las herramientas más utilizadas para estudiar la organización funcional del cerebro humano de manera no invasiva. Sin embargo, su señal no corresponde a una medición directa de actividad eléctrica neuronal. El contraste BOLD surge de cambios combinados en flujo sanguíneo, volumen vascular y concentración de desoxihemoglobina, de modo que la relación entre una tarea experimental y la señal observada está mediada por una respuesta hemodinámica dinámica \citep{Buxton1998,Friston2000}.

En el análisis convencional, los eventos experimentales se convolucionan con una HRF canónica y luego se ajusta un GLM. Esta estrategia es eficiente, interpretable y ampliamente validada, pero supone que la forma de la respuesta es suficientemente parecida a una plantilla fija. En la práctica, la HRF varía entre regiones, sujetos, sesiones y estados fisiológicos; además, puede presentar diferencias de latencia, amplitud, ancho y posestímulo \citep{Handwerker2004,Neumann2003,Rangaprakash2018}. Una plantilla incorrecta puede disminuir sensibilidad estadística, alterar las estimaciones de amplitud o desplazar temporalmente la respuesta \citep{Lindquist2009,LindquistWager2007}.

Paralelamente, las redes neuronales ofrecen flexibilidad para aprender relaciones no lineales, pero una red puramente basada en datos puede ajustar ruido o características particulares del bloque de entrenamiento sin preservar una interpretación fisiológica. Las PINN constituyen una alternativa intermedia: usan redes neuronales para representar estados o soluciones, pero incorporan ecuaciones diferenciales en la función de pérdida \citep{Raissi2019}. En problemas inversos, esta formulación puede estimar simultáneamente estados no observados y parámetros desconocidos.

\section{Problema abordado}
El desafío central es inferir una respuesta hemodinámica que cumpla tres condiciones:
\begin{enumerate}
  \item describir adecuadamente la señal BOLD observada;
  \item respetar una dinámica neurovascular plausible;
  \item generalizar a una repetición del estímulo no utilizada en el entrenamiento.
\end{enumerate}

Esta última condición es fundamental. Una curva puede ajustarse muy bien al bloque observado y, aun así, no representar una HRF estable. Por ello, el problema no se formuló como una reconstrucción global de la señal, sino como una tarea de inferencia de parámetros y predicción fuera de muestra.

\section{Pregunta de investigación}
\resultbox{\textbf{Pregunta central.} ¿Puede una PINN basada en el modelo Balloon--Windkessel estimar una HRF interpretable y parámetros hemodinámicos efectivos que generalicen mejor a un bloque fMRI retenido que un GLM canónico y una MLP puramente basada en datos?}

La palabra \emph{mejor} se evalúa en dos niveles. En datos sintéticos, donde existe ground truth, comprende recuperación de señal, HRF y parámetros. En datos reales, donde no existe una HRF verdadera observable, se limita a predicción entre bloques, consistencia y plausibilidad bajo el modelo.

\section{Objetivo general}
Desarrollar y evaluar una PINN inversa para estimar la HRF y parámetros efectivos del modelo Balloon--Windkessel a partir de señales fMRI BOLD, comparando su desempeño con un GLM canónico y una MLP en datos sintéticos controlados y en una aplicación real del HCP.

\section{Objetivos específicos}
\begin{enumerate}
  \item Implementar el modelo Balloon--Windkessel y verificar su comportamiento basal y su respuesta ante estímulos.
  \item Extraer y preparar señales BOLD de M1 izquierda y derecha en una tarea motora HCP.
  \item Construir un conjunto sintético con parámetros conocidos, ruido estructurado y bloques retenidos.
  \item Implementar comparadores GLM y MLP bajo un criterio común de evaluación fuera de muestra.
  \item Diseñar una PINN inversa que estime estados latentes y los parámetros $\epsilon$, $\tau$ y $\alpha$.
  \item Diagnosticar las limitaciones de una primera formulación PINN global y reformular la predicción mediante integración ODE independiente.
  \item Ejecutar 60 experimentos sintéticos por modelo y ocho evaluaciones reales direccionales por modelo.
  \item Analizar errores, correlaciones, recuperación de HRF, identificabilidad de parámetros y brecha de generalización.
  \item Publicar un repositorio reproducible con código modular, notebooks, configuraciones, resultados, pruebas e informe.
\end{enumerate}

\section{Contribuciones del trabajo}
Las contribuciones concretas son:
\begin{itemize}
  \item una formulación inversa neurovascular con estados latentes y parámetros acotados;
  \item un diagnóstico explícito de una solución de física blanda que no generalizaba;
  \item una estrategia de evaluación estricta, donde la red no genera directamente el bloque de prueba;
  \item una verificación sintética extensa, con 60 realizaciones y tres niveles de ruido;
  \item una aplicación real bidireccional sobre cuatro escenarios corrida--ROI;
  \item una comparación diferenciada entre precisión predictiva e interpretabilidad de la HRF;
  \item un análisis honesto de dependencia estadística, especificación del modelo e identificabilidad.
\end{itemize}

\section{Organización del informe}
El informe presenta primero los fundamentos fisiológicos y computacionales; luego describe los datos reales y sintéticos; documenta la evolución metodológica desde los comparadores hasta la PINN corregida; detalla la implementación y el diseño experimental; reporta los resultados sintéticos y reales; y finaliza con una discusión crítica, conclusiones y apéndices de reproducibilidad, tablas completas y figuras adicionales.
